林鄭無底線的墮落

蘋論：林鄭無底線的墮落 - 盧峯

專欄專論

特首林鄭月娥跟特區政府的墮落真是沒有底線的！

末代港督彭定康及歐盟先後發信、發表聲明，關注香港人的公民及政治權利受損，其中周庭無理被DQ更被歐盟視為對一國兩制的踐踏，要求北京信守二十年前香港回歸時的承諾。這些真心誠意的關注不但來得合時，也反映國際社會依然重視及堅持人權等普世價值，堅持國際條約的有效性，不會因為中國變得強大或現實商業利益而退縮。對於這些為港人仗義執言的國際友人，林鄭及特區政府即使不倒屐歡迎，也不該來個反唇相譏。

對仗義執言毫不領情

偏偏林鄭月娥只想當北京的傳聲筒，不但沒有呼應國際友人的仗義執言，反而批評人家不了解香港的憲制架構，一派毫不領情的倨傲，實在失格失禮之極。

為甚麼說林鄭失格失禮呢？首先，林鄭身為特首，她本該是捍衞港人《基本法》權利包括政治權利的第一道防線，本該是公民權利及政治權利公約的捍衞者（《基本法》第三十九條列明公約適用在香港）。今次立法會補選，身為香港眾志成員的周庭因為政治聯繫被DQ，被「莫須有」般取消了參選資格，並可能意味眾志所有成員往後都失去參選權，林鄭對此沒有半句批評、抱怨選舉主任濫用權力已是不該，連國際友人看不過眼提出關注及批評也把人家罵回去。跟遠在幾千里外的肥彭、歐盟成員相比，林鄭對港人人權的關注實在遠遠不如，又掉以輕心。這不是失格失禮又是甚麼呢？

林鄭批評人家對香港憲制架構不了解同樣可笑。肥彭是末代港督，既遍閱有關香港前途談判的各種機密檔案及資料，更親眼見證香港如何過渡到中國治下，他對香港憲制地位的變化、新憲制架構如何成形，只怕比當時不過是中高級政務官的林鄭月娥還清楚點，她憑甚麼說人家不了解香港的憲制架構呢？
再說，香港的憲制地位並不僅僅來自《基本法》以至中國憲法，也建基於《中英聯合聲明》以及國際社會的共認。沒有《中英聯合聲明》，香港的地位就不會改變，也不會有回歸中國的安排；沒有國際社會的共認，香港的特殊國際地位就難以建立及維持。明白這個道理，了解這段歷史就知道中國政府、特區政府在人權保障上不但要對港人負責，更要對國際社會負責。林鄭連這樣的事都不知道，還好意思說人家不了解香港的憲制架構，實在是失禮。

何況香港的核心價值向來就是普世價值如民主、人權、自由、法治。捍衞香港的核心價值就是要保障港人享有的人權、自由、法治不走樣不變形，更不會被無理剝奪。今次立法會補選中選舉主任卻明顯在濫用權力，把自己變成比法官更有權力的判官，只以個人理解以至喜好就隨意DQ合乎參選資格的候選人；他們既可以用思想入罪，以政治聯繫入罪，還可以用言論入罪。總之，只要選舉主任喜歡，不管候選人過往參選過多少次，不管候選人如何合乎法例的規定都隨時被DQ，不可能參與當屆選舉。

政府官員說，被DQ候選人可以選舉呈請推翻選舉主任決定。可有關訴訟曠日持久，不知何年何日才有終局判決，令候選人參選無期。像這樣的做法既是以人治代法治，更是踐踏港人的公民權利，林鄭對此不但沒反省，還盡力為選舉主任的惡行護航。她有甚麼臉說自己會捍衞香港的核心價值！

知法犯法變因公忘私

看她昨天在立法會的答問更感此人荒唐失責。泛民議員追問律政司司長鄭若驊僭建問題時，她不但再次為她護航；還說自己也有「因公忘私」的情況及經驗，所以對鄭司長特別包容。天啊！林鄭月娥如何「因公忘私」她沒說清楚那就算了，可鄭若驊的問題不是「因公忘私」而是「知法犯法」，只要看星期一在立法會，她被涂謹申議員六度追問也不肯答何時知道住宅有僭建問題，就知道她對僭建物存在心知肚明，只是一直不肯處理，享受好處而已。這樣的行為也叫市民包容，林鄭，你真的當港人是「儍瓜」嗎？

周一至周六刊出

盧峯